\documentclass[11pt,a4paper,leqno]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage {tikz}
\usepackage{verbatim}
\usetikzlibrary{arrows,shapes}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {/Users/femkeverschueren/Pictures/Femke/} }

\tikzstyle{vertex}=[circle,minimum size=20pt,inner sep=0pt]
\tikzstyle{edge} = [draw,thick,-]
\tikzstyle{weight} = [font=\small]

\title{Enigma}
\author{Malika Belrhazi \& Chai Stofkoper \& Femke Verschueren}
\setcounter{MaxMatrixCols}{20}

\begin{document}


\maketitle

\begin{abstract}
\small
Om enigma te decoderen baseren we ons op het werk van Alan Turing. Zijn Turing Bombe maakt gebruik van een crib, een reeds gekend stukje van de plaintext, om de juiste rotorstand met daarbij de 3 gebruikte rotors van de 5 te vinden. Nadat het hieronder uitgelegde algoritme is uitgevoerd, blijven er nog enkele mogelijkheden over. Die vergelijken we handmatig met de graaf. Er blijft slechts één rotorstand over die geen contradicties oplevert. Aan de hand daarvan kunnen we het plugboard opstellen. Met de gekende rotors, reflector en het gevonden plugboard, kunnen we nu de tekst decoderen. Het resultaat is het begin van het boek \textsl{La sombra del viento} van \textsl{Carlos Ruiz Zafón}

\end{abstract}

\section{Graaf}

Een graaf is een erg belangrijk hulpmiddel om enigma te decoderen.
Om deze op te stellen, plaatsen we de eerste 18 letters van de gecodeerde tekst onder de crib, die dezelfde lengte bedraagt. We nummeren ze van 0 tot 17. Dat ziet er als volgt uit:
\\
$$
\begin{matrix}
D&E&O&P&G&A&V&E&V&O&O&R&E&N&I&G&M&A \\
A&Y&C&H&N&V&H&Y&A&T&L&I&R&H&V &I&Y&Y\\
0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12&13&14&15&16&17\\
\end{matrix}
$$
Elke letter die voorkomt in ofwel de crib, ofwel de gecodeerde tekst is een vertex in de graaf. Twee letters worden verbonden met een edge indien ze hetzelfde nummer hebben. Om ons werk met de hand te verifiëren is de code \textbf{make\textunderscore a\textunderscore graph} er. De functie tekent geen graaf, maar vertelt ons in een defaultdict welke letterduo's verbonden zijn met het bijhorende nummer. De graaf ziet er dan als volgt uit.
\\[4ex]

\begin {tikzpicture} [scale=2, auto,swap]
\foreach \pos /\name in {{(0,2)/D}, {(0,1)/A},{(-1,0)/M},{(0,0)/Y},{(1,0)/E},{(1.5,1.5)/R},{(1,1.5)/I},{(1,1)/V},{(2,1)/H},{(2,2)/N},{(1,2)/G},{(3,1)/P},{(5,1)/O},{(6,1)/L},{(4,1)/C},{(5,0)/T}}
\node[vertex] (\name) at \pos {$\name$};
\foreach \source/ \dest /\weight in {D/A/0,A/V/5.8,Y/E/1.7,E/R/12,R/I/11,I/V/14,V/H/6,H/N/13,G/N/4,G/I/15,M/Y/16,H/P/3,A/Y/17,O/C/2,O/L/10,O/T/9}
 \path[edge] (\source) -- node[weight] {$\weight$} (\dest);

\end{tikzpicture}


\section{Op zoek naar loops}
De loops zoeken we wel volledig zonder de computer. Met de getekende graaf is het erg gemakkelijk om ze te vinden. In de letters \textsl{V} en \textsl{A} komen de meeste edges aan. Rond deze letters maken we een defaultdict van loops. We kiezen voor een defaultdict, omdat bij een gewone dict slechts één key gecombineerd wordt met één value. Vermits in onze graaf het duo \textsl{V}, \textsl{A} en \textsl{Y}, \textsl{E} verbonden zijn met 2 edges, is de mogelijkheid om meer values bij één key te plaatsen nodig. De keys zijn in dit geval dus de letters, de values zijn de getallen die steeds bij de edges staan. Uiteindelijk laten we de code runnen met de loops rond \textsl{V}. Het zowel voor \textsl{V} als voor \textsl{A} doen heeft weinig tot geen nut, vermits de loops op de beginletter na dezelfde zijn en bijgevolg dus ook de resultaten overeenstemmen.

\section{What happens in the rotors?}

Het is belangrijk om een werkende enigmamachine te hebben. Bij enigma geldt omkeerbaarheid; wanneer een letter \textsl{X} bij de eerste rotorstand verandert in \textsl{Y}, zal \textsl{Y} met diezelfde rotorstand ook veranderen in \textsl{X}. Daarom decoderen we op dezelfde manier als we coderen. In de functie \textbf{what\textunderscore happens\textunderscore in\textunderscore the\textunderscore rotors} ondergaat één letter het proces in de rotors. Hierbij komt nog geen plugboard aan te pas. We kunnen het ook bekijken als een enigmamachine waarbij in het plugboard geen enkele draad twee letters verbindt.
\\
De functie krijgt als input de rotorstand, een letter, de drie rotors die gebruikt worden en de reflector mee. Eerst worden de beginposities van de rotors bepaald aan de hand van hun posititie in het alfabet. Als de stand bijvoorbeeld \textsl{ABC} is, wordt de startpositie van de trage rotor op 0 gezet, die van de middelste op 1 en die van de snelle op 2. Vervolgens volgt de letter het volgende stappenplan:
\begin{itemize}
   	\item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken na de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor. In het hierboven vermelde voorbeeld is het aantal 2.
    \item De letter wordt op een andere letter afgebeeld door de snelle rotor. Als bijvoorbeeld \textsl{B} in de rotor verbonden is met \textsl{K} en \textsl{K} met \textsl{X}, wordt \textsl{B} in deze stap \textsl{K} en \textsl{K} wordt \textsl{X}.
    \item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken voor de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor.
    \item Hetzelfde gebeurt voor de middelste en trage rotor.
    \item De letter wordt afgebeeld op de nieuwe letter, waarmee hij verbonden is in de reflector.
    \item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken na de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor.
    \item De letter wordt op een andere letter afgebeeld door de snelle rotor. Deze keer doorloopt de letter de rotor in de andere richting. Als bijvoorbeeld \textsl{B} in de rotor verbonden is met \textsl{K} en \textsl{K} met \textsl{X}, wordt \textsl{K} in deze stap \textsl{B} en \textsl{X} wordt \textsl{K}.
	\item De nieuwe letter is de letter die een aantal plekken voor de huidige letter staat in het alfabet. Dit aantal bedraagt de beginpositie van de snelle rotor.
	\item Hetzelfde gebeurt voor de middelste en trage rotor
	\\[4ex]
\end{itemize}

\section{Het algoritme om het plugboard te vinden}

Om het plugboard te vinden, maken we eerst een veronderstelling. We illustreren de uitleg met een voorbeeld uit de code, de loop \textsl{VAYERIV} met bijhorende value \textsl{5,17,1,12,11,14}.
Vermits we beslissen om met loops rond \textsl{V} te werken, ga ik veronderstellen dat in het plugboard \textsl{V} met een bepaalde letter verbonden wordt. Neem nu \textsl{X}. Om dit aan te duiden schrijven we $\sigma(V) =  X$. De vorige sectie beschreef wat er gebeurde in de rotors. We nemen nu de letter \textsl{k} voor de beginstand. Als er nu op plaats 3 in de tekst een letter door de enigmamachine gaat, zullen de rotors reeds verdergedraaid zijn. Daarom duiden we de nieuwe rotorstand op dat moment aan met \textsl{k+3}. Als nu een letter \textsl{Z} zonder rekening te houden met het plugboard op die plek wordt omgezet in een \textsl{B}, noteren we dit als $\rho_{(k+3)}(Z)=(B)$. Nu kunnen we beginnen aan het stappenplan.
\begin{itemize}
	\item In de loop is \textsl{V} verbonden met \textsl{A} via egde nummer 5. Dit betekent dat:
	\\
	$\sigma(\rho_{k+5}(\sigma(V)))=A$
	\item Aangezien $\sigma$ het product is van cykels van lengte 2, geldt dat $\sigma^{-1}=\sigma$.
	\item We kunnen de vergelijking dus ook als volgt schrijven:
	\\
	$\rho_{k+5}(\sigma(V))=\sigma(A)$
	\item Veronderstel $\sigma(V) =  X$.
	\item De vergelijking wordt zo:
	\\
	$\rho_{k+5}(X)=\sigma(A)$
	\item In de loop is \textsl{A} verbonden met \textsl{Y} via egde nummer 17. Hieruit volgt (met $\sigma(A)$ vervangen door het bovenstaande):
	\\
	$\sigma(\rho_{k+17}(\rho_{k+5}(X)))=Y$
	\item Ook hier is het te schrijven als:
	\\
	$\rho_{k+17}(\rho_{k+5}(X))=\sigma(Y)$
	\item Dit algoritme blijven we toepassen tot we opnieuw bij \textsl{V} belanden en iets krijgen van de vorm:
	\\$\rho_{k+14}(...(\rho_{k+17}(\rho_{k+5}(X))))=\sigma(V)$
	\item Uiteraard moet het linkerlid in bovenstaande vergelijking opnieuw \textsl{X} opleveren. Er staat geen $\sigma$ in het aloritme. Dit betekent dat we het linkerlid dus zonder problemen kunnen oplossen door middel van onze functie \textbf{what\textunderscore happens\textunderscore in\textunderscore the\textunderscore rotors}.
	\item Als aan bovenstaande voorwaarde niet voldaan is, kan \textsl{V} in het plugboard dus niet verbonden zijn met \textsl{X}.
\end{itemize}

Om dit algoritme snel te doen verlopen, nemen we 3 rotors in een bepaalde stand en stellen we $\sigma(V)$ gelijk aan elke letter in het alfabet. Op een lijst met daarin dus elke letter passen we het algoritme voor één loop toe. Als resultaat hebben we een lijst met opnieuw 26 karakters. In de functie \textbf{filter\textunderscore the\textunderscore options} wordt deze lijst per element vergeleken met die waarin het alfabet staat. Als een element op de i-de plek in de ene lijst overeenkomt met dat op de i-de plek in de andere lijst, hebben we een match. We gaan nu verder met alle andere 17 loops om de opties nog meer te filteren. Dit keer dus niet door $\sigma(V)$ gelijk te stellen aan elke letter van het alfabet, maar enkel met de match verkregen door het algoritme toe te passen op één loop. Dat proces vindt plaats in de functie \textbf{semi\textunderscore finals}. Daarin is een \textbf{break} ingebouwd die stopt met het overlopen van de loops voor een bepaalde rotorcombinatie, van zodra er zich een contradictie voordoet. In de functie \textbf{finals} testen we voor een bepaald rotortrio alle mogelijke beginstanden. Wanneer alle loops doorlopen zijn en er dus nergens een contradictie was, wordt de rotorstand dus een mogelijke beginstand. Wat er ons nu nog rest is alle rotortrio's overlopen. We hebben 5 mogelijkheden, dus dat brengt ons op het totaal van 5*4*3=60 rotors die moeten getest worden. Gelukkig moet deze code slechts ongeveer 30 minuten runnen om tot het resultaat te komen. De output voor de 12 rotorcombinaties met als trage rotor \textsl{EKMFLGDQVZNTOWYHXUSPAIBRCJ} ziet er als volgt uit:
\\[4ex]
\includegraphics[scale=0.5]{Hallo}

\section{Manueel de opties overlopen}
Na al het bovenstaande uitgevoerd te hebben, blijven we over met 59 mogelijke rotortrio's met bijhorende beginstand en letter waarmee \textsl{V} in het plugboard zou verbonden zijn.
Met behulp van de graaf en de functie \textbf{making\textunderscore the\textunderscore plugboard} is het erg gemakkelijk om contradicties te vinden. Het is namelijk zo dat als $\sigma(V)=X$, ook moet gelden dat $\sigma(X)=V$. Wat we vervolgens doen leggen we nu uit met een voorbeeld. In bovenstaande afbeelding zien we dat de loops allemaal doorlopen worden bij gekozen rotors \textsl{EKMFLGDQVZNTOWYHXUSPAIBRCJ} als trage rotor, \textsl{BDFHJLCPRTXVZNYEIWGAKMUSQO} als middelste rotor en als snelle rotor \textsl{XANTIPESOKRWUDVBCFGHJLMQYZ} bij beginrotorstand \textsl{SMA}. In de regel daarboven zien we dat \textsl{H} de letter is opdat  $\sigma(V)=H$ geldt. We zoeken nu de andere waarde van het plugboard. \textsl{V,A} zijn verbonden met edge 5, wat dus betekent dat $\sigma(A)=\rho_{k+5}(H)$. We voeren dus \textbf{making\textunderscore the\textunderscore plugboard} uit met die input en verkrijgen \textsl{U}. Zo vinden we ook $\sigma(Y)=S, \sigma(E)=F, \sigma(D)=I, \sigma(I)=K$
Meteen hebben we een contradictie. \textsl{I} wordt verbonden met zowel \textsl{D} als \textsl{K}. Op die manier gaat het erg snel om te bepalen welke rotorstanden niet kloppen. Bij rotorstand \textsl{143,NDU} (trage,midden,snel) vinden we echter geen contradictie. We verkrijgen de plugboardcombinaties:
\\
$$
\begin{matrix}
V&A&Y&D&E&R&I&M&G&N&H&P&O&L&C\\
U&T&Y&D&Q&R&I&M&J&K&H&P&O&L&B\\
\end{matrix}
$$

Letters waarvan we de plugboardinstelling niet kunnen afleiden uit de graaf zijn \textsl{F,S,W,X,Z}. Dit maakt echter niet superveel verschil. We veronderstellen dus dat deze in het plugboard allemaal worden afgebeeld op zichzelf.

\section{Enigma met het gevonden plugboard}
Met de functie \textbf{enigma\textunderscore on\textunderscore text} met als input de bovenstaande gevonden resultaten, verkrijgen we een Spaanse tekst. Ons Spaanse taalgevoel vertelt ons dat een woord als \textsl{PRPMERA} niet klopt. Vermits op deze plek in de originele gecodeerde tekst een \textsl{F} staat, veranderen we de plugboard setting van \textsl{F} naar $\sigma(F)=S,X,W$ of $Z$. Bij die laatste optie wordt het woord \textsl{PRIMERA}, wat ons logischer lijkt. Op andere plekken waar een \textsl{S,X} of $W$ verschijnt, krijgen we wel goedgevormde woorden, dus die plugboardsettings veranderen we niet.
Als resultaat krijgen we dus:
\\[2ex]
\includegraphics[scale=0.7]{Halloo}

\end{document}